_3\. 哈德良四世向威廉国王开战。他被迫给了威廉国王封地。奥尔维耶托成为教皇国。哈德良与罗马媾和。教皇和皇帝之间的不和。伦巴第诸城。哈德良与他们谈判；他与腓特烈闹翻了。罗马人接近皇帝。哈德良四世之死。他抱怨当教皇的不幸_。

皇帝的离去辜负了教皇的希望。罗马并没有像《康斯坦茨条约》中承诺的那样臣服于他，他自己也发现自己流亡在外，最后，对西西里的战役也未能实现。他下定决心，召集诸侯和雇佣兵，在秋天匆忙赶往卡普亚和贝内文托。他已经放逐了威廉一世，并解除了阿普利亚人民的誓约；现在，他亲自鼓励他们造反，并与叛乱的男爵和流亡者联合起来，在贝内文托向他致敬。所有省份的叛乱，希腊人（哈德良显然与他们联合在一起）同时进行的激烈运动，男爵们的迅速发展，这位大胆的教皇的活动（他是叛乱的灵魂并收获了叛乱的果实），都促使罗杰之子精疲力竭，向他提出了最有利的建议，其中之一就是让他再次将罗马归顺于他。然而，由于红衣主教中的帝国党派的抵制，和平的缔结失败了；但随后威廉通过突然的努力成功地从希腊人和男爵们手中夺取了卡拉布里亚和阿普利亚，就像暴风雨一样，随后他迁往流亡者们在教皇那里避难的贝内文托。诺曼人的好运第三次降临：陷入困境的哈德良不得不放弃盟友，请求和平。胜利者于 1156 年 6 月在贝内文托（Benevento）作出了这一决定，他再次获得了西西里岛、阿普利亚和卡普亚作为教皇领地的三重叙任权，但他也要求教会给予他许多权利。教皇被皇帝抛弃，却把土地赐给了帝国的敌人，而腓特烈则宣称自己是帝国的统治者，这种单方面达成的和平使帝国党派感到愤怒，他们希望将此视为对《君士坦丁堡条约》的破坏，而其他原因也很快加剧了已经出现的紧张局势。

夏天，哈德良回到了教皇国，但没有前往罗马。他通过与主要诸侯，甚至是城市签订条约，加强了教皇的权力；10 月，他正式占领了奥尔维耶托。然后他去了维泰博（教皇们此后经常居住的地方），但在 11 月又搬进了拉特兰。他与罗马的和平是西西里条约的结果；威廉国王用黄金和威胁说服罗马人屈服，出于对腓特烈的仇恨，罗马人同意了条约。这个和约也是单方面的，不得不让皇帝生气，这对狡猾的罗马人来说只能是好事。条约的内容不得而知，但很可能是基于早先与尤金三世达成的协议。

从那时起，帝国、教皇和元老院之间的冲突就成了皇帝和哈德良之间深刻裂痕的根源。腓特烈一世意识到只有通过德意志的力量，他才能宣布自己戴上君士坦丁的王冠，他击退了教皇的傲慢，教皇用格里高利七世的奢侈思想反对他。绝对君主制的原则与绝对教会的原则截然相反。两个个性鲜明的人的对立有可能重新引发旧的斗争；因为一个专横跋扈的皇帝要面对一个傲慢无礼的司铎，教皇的夸大思想在他那里已经变成了个人思想。此外，还有马蒂尔迪克的继承权、继承关系、教皇与西西里的和平、罗马和教皇国的局势。在此之前，皇帝和教皇之间很少有如此激烈的交锋，他们的言辞无情而清晰地反映了通过世界性斗争而变得明朗的立场。勃艮第骑士意外劫掠了一位瑞典主教，而皇帝却没有对其进行惩罚，这让哈德良四世非常生气。哈德良四世责备腓特烈说，他的加冕要归功于教皇的仁慈。他使用了 "Beneficium "这个模棱两可的词（在法律术语中是指封地），激起了皇帝及其宫廷的愤怒。携带教皇信函的红衣主教使节在贝桑松差点被德意志骑士杀死，他们带着耻辱回到了罗马。腓特烈向他的王国发表了一份宣言，谴责教士们关于帝国与教皇关系的观点是妄自尊大，并宣称他是通过选举王子才从上帝那里获得皇权的，他宁死也不会让王子们在教士的统治下受辱。亨利四世的时代结束了；整个德意志帝国都响彻着帝国的声音；充满民族感情的王公和主教们一致宣布反对教皇，哈德良自己也不得不与红衣主教中的德意志党派斗争，他不得不匆忙平息霍亨斯陶芬的愤怒：他的新使节们带来了一封道歉信，他在信中以迂腐者或语法学家的身份声明，"Beneficium "一词不是他在封地的意义上使用的。

这些圣座大使发现腓特烈已经到了奥格斯堡，1158 年 6 月，他准备再次大举进攻意大利，将抵抗的城市和整个国家置于他的帝国利剑之下。9月，英雄的米兰屈服了，现在帝国在朗卡尔议会上庆祝了它最具决定性的最后胜利。就连博洛尼亚最著名的法学家也对古老的罗马帝国法律充满热情，他们为霍亨斯陶芬帝国披上了查士丁尼专制主义的外衣，宣布它是世界的合法统治，从而增强了人们的权力感。此时，当革命的公民和政治秩序正在寻求坚实的法律基础时，城市和皇帝却援引罗马法，从而陷入了最激烈的矛盾之中。但是，除了罗马之外，活生生的当下将城市推离了古代，而皇帝则时而回到罗马的凯撒主义，时而回到查理的神权帝国，妄想将本世纪的民主潮流打入查士丁尼独揽大权的桎梏之中。鉴于资产阶级与皇权之间的深刻冲突，教皇与皇权结盟是毋庸置疑的。叙任权，这个主导了整个时代的封建法律概念，是两者之间的中间环节，或者说，在《沃尔姆斯协约》平息了教会内部的争论之后，旧有的争论现在在民间以新的活力继续着。对于城市来说，剥夺皇帝的王权、法院和地方法官也很重要，因此腓特烈一世与伦巴第城市的争斗是第二次，但却是民事领域的投资争端，共和国最终像教会一样取得了胜利，并根据宪法获得了独立。

哈德良四世已经在秘密地与这些城市进行谈判，同时也在热切地寻求西西里封建君主的友谊。在像查理曼一样取得了无数胜利之后，腓特烈希望统治罗马，并让帝国的主教们成为他的附庸。他派遣使节穿越意大利，残酷无情地征税，包括从玛蒂尔达的遗产和教皇国征税。在一封信中，教皇抱怨他要求主教们效忠，并拒绝红衣主教使节进入各省；皇帝则以蔑视作答： 在君士坦丁之前，教会不拥有任何王权，罗马教廷的所有财产都是国王的恩赐；主教们虽然只是上帝的继承人，但却拥有来自国家的世俗主权，因此他们理应向皇帝效忠，因为基督也曾为自己和彼得向皇帝支付过利息。因此，主教们要么交出世俗财产，要么把属于皇帝的东西交给皇帝。为了保护教众免受红衣主教的贪婪之害，主教团关闭了教堂。教皇把与宗教无关的世俗利益拿到世人面前讨论，这有损基督徒的谦卑。他不得不告诉教皇这一切，因为他看到这头可恶的傲慢野兽是如何爬上圣彼得的宝座的。

于是，腓特烈重新开始了他在世俗方面的册封之争；他用罗马人的口吻说话，他似乎把自己变成了几年前被他处死的那个阿诺德。帝国的权力（至少在目前）进入了一个恢复的时代，教皇的权力被削弱了。哈德良四世伤透了脑筋，他派使节去见腓特烈，试图通过谈判取得什么结果。他提出的苛刻要求表明，教皇已经完全进入了城市与帝国的关系之中；教皇要求在世俗事务中完全摆脱皇帝的权力，或者将王权移交给自己。教皇要求意大利的主教们只向皇帝宣誓效忠，而不是效忠；在教皇国，除了加冕典礼，他不应该征收赋税； 罗马教廷将获得马蒂尔丹继承地的地租以及从阿卡彭丹特到罗马、从斯波莱托、撒丁岛和科西嘉岛、从费拉拉和马萨的所有土地；没有教皇的授权，皇帝不得向罗马派遣任何使者，因为那里的所有行政机构和所有礼仪都只属于罗马教廷。哈德良因此试图将皇权排除在教皇国之外，并要求承认罗马帝国的全部主权，皇帝回答说：因为我是罗马皇帝，我的称号是神的旨意，如果罗马城的统治权不在我手中，我的称号就毫无意义了。

在谈判的时候，元老院的使者也在场；因为当罗马人看到皇帝坚决地将阿诺德的原则与教皇对立起来时，他们找上了他。他们在1159年春天向他派出了和解使者，腓特烈在公开场合很好地接待了他们之后，元老院又派出了其他杰出人士前往克雷马之前的营地。现在更加谦恭的罗马人请求帝国的恩惠和赦免，他们承诺恢复罗马的皇权，腓特烈与公社进行了谈判。现在他想承认元老院，但要以他自己给出的条件为基础，这些条件本与征服米兰的条件相同。他派遣了维特尔斯巴赫的奥托伯爵、布兰德拉特的圭多伯爵和阿奎的赫伯特教务长与财力雄厚的使节们一起前往罗马；他们要在那里就承认元老院和召回被流放的省长达成协议，并在可能的情况下与教皇缔结协约。使节们受到了隆重的接待，但元老院现在采取了一种恭敬的态度，他们的要求使得协议无法达成，教皇的去世也成为了一个障碍。

哈德良四世于 1159 年 9 月 1 日在阿纳尼去世，他与皇帝完全不和，已经与伦巴第人结盟反对皇帝，并有放逐腓特烈的想法。这位从尘埃中站起来的司铎站在最强大的君主面前，骄傲得仿佛自己不仅与他平起平坐，而且还凌驾于他之上。哈德良的性格虽然傲慢，但也不乏审时度势的慎重，他的伟大和对生活的了解使他的天赋更上一层楼。哈德良聪明、务实、不屈不挠，这正是盎格鲁-撒克逊人的特点。和格里高利七世一样，他也想实现教皇统治世界的原则；但在他大胆的梦想中，他没有错过下一步。他亲自加固了奥尔泰（Orte）和拉迪科法尼（Radicofani）等新城镇，并收购了其他城镇，从_Dominum Temporale_法案中可以看出，他是多么小心翼翼地为罗马教廷保留或捐赠财产，以削弱坎帕尼亚的王朝并使其臣服。当时，土地贵族在与皇帝和市政当局的战争中被打垮了；男爵们因民主动乱而失去了影响力，半数负债累累，一贫如洗。许多人向哈德良交出了一半或全部城堡，哈德良又将它们作为教会的领地归还给他们，于是贵族们成了教皇的仆人（_homines_）。正是在这个意义上，哈德良四世非常活跃。他只是没能推翻罗马共和国。元老院留在了元老宫，腓特烈没有成为顺从的皇帝，反而成了教皇的劲敌。"一位英国人听到哈德良叹息道："但愿我从未离开过我的祖国英格兰或圣鲁弗斯修道院！世界上还有像教皇一样悲惨的人吗？我在罗马教廷发现了太多的苦难，与之相比，我过去生活中所有的苦难都显得甜美。当选教皇的人今天可能是克洛索斯，但明天他就会变得穷困潦倒，欠下无数债主的债务。诚然，教皇被称为仆人中的仆人是正确的，因为罗马仆人灵魂的贪婪奴役着他，如果他不能满足这些贪婪，那么他就必须离开他的王位，离开罗马，成为一个逃亡者。这是哈德良四世对当时教皇制度的忏悔，一个死于流放的世俗智者的忏悔。

罗马除了梵蒂冈石窟中他的棺木外，没有为这位强大的异乡人保留任何其他纪念物，一个古老的骨灰盒，其坚不可摧的特性确保了它的保存。这个笨拙、无图无真相的红色花岗岩石棺，恰如其分地安放着唯一一位天性像花岗岩一样坚固的英国教皇。
